<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>足球是我脑子里的一根弦</title>
    <link href="/2025/04/05/%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E6%88%91%E8%84%91%E5%AD%90%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%B8%80%E6%A0%B9%E5%BC%A6/"/>
    <url>/2025/04/05/%E8%B6%B3%E7%90%83%E6%98%AF%E6%88%91%E8%84%91%E5%AD%90%E9%87%8C%E7%9A%84%E4%B8%80%E6%A0%B9%E5%BC%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谨以这篇随笔作为我对丁丁的告别。</p><span id="more"></span><hr><p>在我脑子里，总有一根弦跟着足球滚动。</p><p>不是因为职业，也不是为了什么高远的理想，甚至无关乎锻炼，只是因为从某刻开始，足球成了一种“没有它就怪怪的”感觉。</p><hr><h3 id="突然的泪流满面"><a href="#突然的泪流满面" class="headerlink" title="突然的泪流满面"></a>突然的泪流满面</h3><p><img src="/images/football/kd.jpg" alt="KDB"></p><blockquote><p><em>图：来自告别之际丁丁的动态</em></p></blockquote><p>得知丁丁即将离开球队的消息是昨晚回到寝室打开B站的第一刻，首页就展示着相关的视频和各种集锦。平心而论，丁丁本赛季的告别对我来说并不算是一个震惊的消息，23赛季获得五冠王后，丁丁就已经开始了断断续续的“长期”养伤，作为一名过去十年间足坛最好的进攻型中场，长期策应+持球+推进的坦克踢法让丁丁的身体状态在近年来出现了肉眼可见的巨大下滑，以至于本赛季即便已经完全康复，但瓜瓜在一些关键比赛中仍放弃让丁丁首发。这位曾经曼城的国王，在球场边时常的沉思仿佛就是在思考宣告离开的时间，直到昨天，一切都尘埃落定。</p><p>在此之前刚刚和小封一起冒着清明的雨吃过晚饭，因为宿舍楼不在一起的缘故，我常常是送小封回寝后自己从学校的西边走回寝室所在的学校的东边，顶着雨从饭店回寝大约要花一个小时左右，真的是很累了，这种累不光是身体的劳累，还有一层心里的疲劳。可能正是因为这种状态，看到丁丁告别的消息的第一刻我感觉内心极度平静，直到翻开了评论区开始一条一条仔细地阅读球迷们的回复，一种说不上来的情绪如同洪水裹挟着我的眼泪从心底涌出。很久没有大的情绪波动了，但那几分钟就是不停地流眼泪，脑袋里其实没有太多的想法，甚至不是因为丁丁的离开而落泪，只是想哭了，找到了一个合适的情绪宣泄口。</p><p>我回忆起过去六年间有关丁丁的故事，从联赛到欧冠，在我那少的可怜的记忆碎片中拼凑出几个对我有较大触动的瞬间，借此来为我的泪水找到充分的理由。很难说有什么极其深刻的回忆，不存在那种大笑或痛哭，记忆里即便是23年欧冠夺冠的时刻，我的心里都是苦尽甘来的释然而非极度的因胜利产生的兴奋。感性的说我对丁丁离开的反应似乎没有充分的理由，但像是一个和你朝夕相处的老朋友即将离开，你明白这段故事已经到了下个篇章，可上个篇章的种种在脑子中留下的感触过深，像是粘连在一起难以剥离，藕断时每根丝的牵连都对情绪有或大或小的冲击。不过是啊，该说再见了，无论是青春时光还是平常岁月，时光的列车只会不断向前。</p><hr><h3 id="足球走入我的生活"><a href="#足球走入我的生活" class="headerlink" title="足球走入我的生活"></a>足球走入我的生活</h3><p>借着回忆的思绪，我好像又重新感受了一遍前些年和足球的点点滴滴。喜欢足球的时间其实并不长，大概是高一才开始真正踢球，或许是因为前几次踢球，都有不错的发挥，这项运动被我打上了擅长的标签，因为感觉自己擅长，所以踢得兴奋，所以不停地踢，即便后来到了高三在课程很满的情况下，我依然坚持着每日晚饭时间踢球的“优良”习惯。那段时间我常常思考各种有的没的的问题，想多了真的是很累，还好有足球，它本身运动的属性和我的投入可以让我在踢球时摒弃其它的一切，除了无处不在的时间的有限，没有任何其它能影响我。没错！足球对我来说就像一个灵魂的乌托邦，不需要美好，只要完全无关现实就足够了。</p><p>后来和好哥们儿一起踢，那真是格外快乐了，方便装13，而且在哥们儿面前你完全不怕搞砸任何事，哈哈大笑几声就都结束了，“兄弟足球”，这个词真是不错。人嘛，自己内心深处或多或少都有一些小念头，对我来说，常常是感觉自己不够自信的，可能是从小被教育的谦虚像是“隐藏”，以至于后来我真的习惯了隐藏，世界越来越大，我的内心不可能等比例的上升，渺小感会铺面而来，与之伴随着的，是渴望表现却又害怕失败的刻意隐藏和等待。那么足球呢，这项让我曾经无忧无虑的运动，也不再带给我过去表现的冲动，因为兄弟不可能始终在身边了，而一起踢球的机会更是越来越少。但好在，乌托邦依旧在那儿，只是我只能独自一人去拜访。</p><p>23年去了一次英国，是人生中第一次出国，得知即将出发的那一刻像是一个梦，我不敢相信一个偶然冒出的念头竟然如此顺利地变成了确定的行程目的地，出发前的最后一刻都是好哥们儿亲自送到机场（respect！）。我记得在英国的闲暇时光，我几乎不停歇地行走在大街小巷，希望能汲取这里所有的足球能量，在东伦敦参观了阿森纳的主场，同时在西伦敦外的斯坦福桥感受了当地人酒吧看球的氛围（虽然只是站在酒吧外寻找缝隙望向酒吧内的电视）。只是没有机会去曼彻斯特、更没有机会去伊蒂哈德，唯一让我和主队产生联系的故事就是在一个超大的球衣商店，我找到了所有曼城的球衣，左试右试相隔千里询问小封的意见，最终下定决心买下人生第一件主队球衣，背后的号码是17号，丁丁的号码。不言而喻，丁丁的离开对我来说意味着，在曼城我也少了一个“兄弟”。</p><hr><h3 id="告别丁丁"><a href="#告别丁丁" class="headerlink" title="告别丁丁"></a>告别丁丁</h3><p>这段故事还是来到了结尾<br>错过的现场终是无法抵达</p><p>但当这记手术刀般的传球<br>穿透六载光阴<br>击穿过去种种<br>我们一定早在某个深夜<br>洞悉过彼此的眼神</p><p>我永远会记得<br>有个身披月光的人<br>曾在此处漫游、陪我走过那段难忘岁月<br>丁丁，​难对你说再见</p><hr><h3 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h3><p>我不是资深球迷，也不是专业球员。  </p><p>但我确实，是一个在心里一直踢球的人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>足球</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>足球</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
